

2025.11.18 HW7 习题四.

$$B12. (1) E(\xi_2) = \frac{29}{15} = \frac{4}{3} \Rightarrow a=10.$$

$$(2) E(\xi_9) = \frac{99}{15} = 6$$

B15. 记  $x$ : 最远的两个点的距离.

$$\text{则 } E(x) = \int_0^1 A_n^2 (1-x) x^{n-2} \cdot x dx$$

$$= n(n-1) \cdot \frac{1}{(n+1) \cdot n} = \frac{n-1}{n+1}$$



B

18. 不放回:  $P(\zeta_2=0) = \frac{5}{15} \times \frac{4}{14} = \frac{2}{21}$

$$P(\zeta_2=1) = \frac{5}{15} \times \frac{10}{14} + \frac{10}{15} \times \frac{5}{14} = \frac{10}{21}$$

$$P(\zeta_2=2) = \frac{10}{15} \times \frac{9}{14} = \frac{9}{21}$$

$$\therefore E(\zeta_2) = \frac{2}{21} \times \frac{16}{9} + \frac{10}{21} \times \frac{1}{9} + \frac{9}{21} \times \frac{4}{9}$$

$$= \frac{78}{189} = \frac{26}{63}$$

B22. (1)  $P(X+Y \geq 1) = 1 - \frac{1}{2} \times \frac{1}{2} = \frac{3}{4}$

(2)  $X, (-1)^Y$  的分布律为

$Z = X \cdot (-1)^Y$	0	1	-1
$P(Z)$	$\frac{1}{2}$	$\frac{1}{4}$	$\frac{1}{4}$

故  $E(Z) = 0$

$$\text{Var}(Z) = \frac{1}{4} \times 1 + \frac{1}{4} \times 1 = \frac{1}{2}$$

B25.

(1)  $\text{Cov}(X, Y) = E(XY) - E(X)E(Y)$

$$= \int_{-1}^1 \int_{-1}^1 \frac{xy}{4} (1+xy) dx dy - \int_{-1}^1 x \left( \int_{-1}^1 \frac{1}{4} (1+xy) dy \right) dx$$

$$= \int_{-1}^1 y \left( \int_{-1}^1 \frac{1}{4} (1+xy) dx \right) dy$$

$$= \frac{1}{9} - 0 \times 0 = \frac{1}{9}$$



$$D(X) = E(X^2) - E(X)^2 = \int_{-1}^1 x^2 \left( \int_{-1}^1 \frac{1}{4} (1+xy) dy \right) dx = \frac{1}{3}$$

$$\therefore \rho_{XY} = \frac{\frac{1}{9}}{\sqrt{\frac{1}{3}} \cdot \sqrt{\frac{1}{3}}} = \frac{1}{3} \quad \therefore \text{正相关, 不独立.}$$

$$\begin{aligned} 12) \operatorname{Cov}(X^2, Y^2) &= E(X^2 Y^2) - E(X^2) E(Y^2) \\ &= \frac{1}{9} - \frac{1}{3} \times \frac{1}{3} = 0 \end{aligned}$$

$$\therefore \rho_{XY} = 0 \quad 1. \text{不相关.}$$

$$\text{又 } f(x^2, y^2) = f_X(x^2) \cdot f_Y(y^2) \quad \therefore \text{独立.}$$

$$B26. \uparrow P(X=k) = \left(\frac{1}{6}\right)^k \cdot \left(\frac{5}{6}\right)^{n-k} \cdot C_n^k$$

$$P(Y=k) = \left(\frac{1}{6}\right)^k \cdot \left(\frac{5}{6}\right)^{n-k} \cdot C_n^k$$

记  $X$ : "1点朝上"的次数;  $Y$ : "6点朝上"的次数.

$$\text{则 } \operatorname{Cov}(X, Y) = E(XY) - E(X) E(Y)$$

$$= \sum_{i=0}^n \sum_{j=0}^{n-i} ij P(X=i, Y=j) - \frac{n}{6} \cdot \frac{n}{6}$$

$$= \frac{n(n-1)}{36} - \frac{n^2}{36} = -\frac{n}{36}$$

$$P(X) = n \cdot \frac{1}{6} \cdot \frac{5}{6} = \frac{5n}{36}$$

$$\therefore \rho_{XY} = \frac{-\frac{n}{36}}{\sqrt{\frac{5n}{36}} \cdot \sqrt{\frac{5n}{36}}} = -\frac{1}{5} \quad \text{负相关}$$



$$\begin{aligned}
 B29. (1) P(\xi = 1) &= P(Y=1) \cdot P(X=\xi | Y=1) + \\
 &\quad P(Y=-1) \cdot P(X=-\xi | Y=-1) \\
 &= p \cdot P(X=\xi) + (1-p) \cdot P(X=-\xi) \\
 &= P(X=\xi) \\
 &= P(X=1)
 \end{aligned}$$

$$\therefore \xi \sim N(0,1)$$

$$\begin{aligned}
 (2) \text{Cov}(X, \xi) &= E(X\xi) - E(X)E(\xi) \\
 &= E(X^2Y) \\
 &= E(X^2) \cdot E(Y)
 \end{aligned}$$

$$\text{而 } E(X^2) = D(X) + E^2(X) = 1$$

$$E(Y) = p - (1-p) = 2p-1$$

$$\therefore \text{Cov}(X, \xi) = 2p-1$$

$$\Rightarrow \rho_{X\xi} = 2p-1$$

i) 当  $p = \frac{1}{2}$  时,  $X$  与  $\xi$  不相关;

ii) 当  $p > \frac{1}{2}$  时,  $X$  与  $\xi$  正相关;

iii) 当  $p < \frac{1}{2}$  时,  $X$  与  $\xi$  负相关. ✓ 固定  $t$ :

而  $P(\xi = t | X=p)$  与  $p$  的取值有关

i) 若  $t = p$ , 则  $P(\xi = t | X=p) = p$ .

$$t = -p.$$

$$t \neq p \text{ 且 } t \neq -p$$

$$1-p$$

$$0$$

$\therefore \xi$  与  $p$  不独立.



$$B32. (1) \xi \sim N(-b, a^2 + 4b^2)$$

$$\eta \sim N(a, 4a^2 + b^2)$$

$$\therefore \text{标准化变量 } \xi^* = \frac{\xi + b}{\sqrt{a^2 + 4b^2}}$$

$$\eta^* = \frac{\eta - a}{\sqrt{4a^2 + b^2}}$$

$$\text{Cov}(\xi, \eta) = E(\xi \eta) - E(\xi)E(\eta)$$

$$= E(a^2XY - abX^2 - abY^2 + b^2XY) + ab$$

$$= -ab - 5ab + ab = -5ab$$

$$\therefore \rho_{\xi, \eta} = \frac{-5ab}{\sqrt{a^2 + 4b^2} \cdot \sqrt{4a^2 + b^2}}$$

$$(2) E(\xi) = -b$$

$$D(\xi) = a^2 \text{Var}(X) + b^2 \text{Var}(Y) - 2ab \cdot \text{Cov}(X, Y)$$

$$= a^2 + 4b^2 - 4ab \cdot \left(\frac{1}{2}\right) = a^2 + 4b^2 - 2ab$$

$$\therefore \xi \text{ 的变异系数为 } \frac{\sqrt{a^2 + 4b^2 - 2ab}}{-b}$$

$$(3) E(\eta) = a. \text{ 由正态分布知中位数就是 } a.$$

$$(4)$$



$$\therefore \text{Cov}(X, Y) = -1 \cdot \sqrt{1} \cdot \sqrt{4} = -2$$

$$E(XY) = \text{Cov}(X, Y) + E(X)E(Y) = -2$$

$$\therefore E(\xi\eta) = -6ab - 2a^2 - 2b^2$$

$$\Rightarrow \text{Cov}(\xi, \eta) = -6ab - 2a^2 - 2b^2 + ab$$

$$= -(2a+b)(a+2b)$$

在  $b = -2a$  或  $a = -2b$  时,  $\xi, \eta$  不相关, 且相互独立

$$\text{否则} \quad -\frac{(2a+b)(a+2b)}{b^2} = -\left(\frac{2a}{b}+1\right)\left(\frac{a}{b}+2\right)$$

i) 若  $-2 < \frac{a}{b} < -\frac{1}{2}$ , 则  $\xi, \eta$  正相关, 且不独立.

ii) 否则,  $\xi, \eta$  负相关, 且不独立.

$$B33. (1) X_1 \sim N(0, 1) \quad X_2 \sim N(0, 16) \quad X_3 \sim N(1, 4)$$

$$(2) \text{Cov}(X_1, X_2) = 2, \text{Cov}(X_1, X_3) = -1, \text{Cov}(X_2, X_3) = 0$$

$\therefore X_1$  与  $X_2$  正相关且不独立.

$X_2$  与  $X_3$  不相关, 且独立.

$X_1$  与  $X_3$  负相关, 且不独立.

$\therefore$  进而,  $X_1, X_2, X_3$  不独立.



(3)  $Y_1, Y_2$  均服从正态分布.

$$E(Y_1) = E(X_1) - E(X_2) = 0.$$

$$E(Y_2) = E(X_3) - E(X_1) = 1.$$

$$D(Y_1) = 1 + 16 - 2 \times 2 = 13.$$

$$D(Y_2) = 4 + 1 - 2 \times (-1) = 7$$

$$\text{又 } E(X_1^2) = 1, E(X_1 X_2) = 2, E(X_1 X_3) = -1.$$

$$E(X_2 X_3) = 0.$$

$$\therefore \text{Cov}(Y_1, Y_2) = E(Y_1 Y_2) - E(Y_1) E(Y_2)$$

$$= E(X_1 X_3) - E(X_1^2) - E(X_2 X_3) + E(X_1 X_2) = 0$$

$\therefore Y = (Y_1, Y_2)^T$  的分布为  $N(a', B')$ , 其中

$$a' = (0, 1)^T, B' = \begin{pmatrix} 13 & 0 \\ 0 & 7 \end{pmatrix}$$